<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="testo.css"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Vite de' più eccellenti architetti, pittori, et scultori italiani</title>
        <author>Giorgio Vasari</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
        <pubPlace>Roma</pubPlace>
        <date>2004</date>
        <idno>bibit001650</idno>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Collezione BibIt</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
        <title>Le vite de' piu eccellenti architetti, pittori, et scultori italiani, da Cimabue insino a' tempi nostri : nell'edizione per i tipi di Lorenzo Torrentino, Firenze 1550</title>
        <author>Vasari, Giorgio</author>
        <editor id="ed">Bellosi, Luciano</editor>
        <editor id="ed2">Rossi, Aldo</editor>
        <publisher>G. Einaudi</publisher>
        <pubPlace>Torino</pubPlace>
        <date>1986</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <samplingDecl> <!-- dichiarazione di campionatura-->
      <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione digitale</p>
    </samplingDecl>
    <classDecl> <!-- classificazione -->
      <taxonomy id="CDD"><bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl></taxonomy>
      <taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy>
    </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage>
      <language id="ita">Italiano</language>
      <language id="lat">Latino</language>
    </langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CDD">
        <term>709.45 - Storia dell'arte. Italia.</term>
      </keywords>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Memorialistica</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
  <change>
    <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
    <respStmt>
      <name>LIZ</name>
    </respStmt>
    <item>Digitalizzazione</item>
  </change>
  <change>
    <date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date>
    <respStmt>
      <name>LIZ</name>
    </respStmt>
    <item>Correzione linguistica</item>
  </change>
  <change>
    <date>2004-03-01T00:00:00.000+02:00</date>
    <respStmt>
      <name>Elena Chiodi</name>
      <name>BIBIT</name>
    </respStmt>
    <item>Codifica XML - Codifica manuale</item>
  </change>
  <change>
    <date>2004-04-14T00:00:00.000+02:00</date>
    <respStmt>
      <name>Elena Pierazzo</name>
      <name>BIBIT</name>
    </respStmt>
    <item>Validazione</item>
  </change>
  <!-- aggiungo la mia resp -->
  <change>
    <date>2021-09-03T00:00:00.000+02:00</date>
    <respStmt>
      <resp>Marcatura</resp>
      <name xml:id="EMP">Elisa Maria Porcaro</name>
    </respStmt>
  </change>
</revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
  <body>
    <div type="capitolo" resp="#EMP">
      <TitlePage>
      <head>
        <TitlePart type="main"><name type="persona" resp="#EMP">LIONARDO DA VINCI</name></TitlePart>
      </head>
      <TitlePart type="sub"><p rend="align:center">Pittore e Scultore Fiorentino</p></TitlePart>
    </TitlePage>
      <p>Grandissimi doni si veggono piovere da gli influssi celesti ne' corpi umani molte volte naturalmente; e sopra naturali talvolta strabocchevolmente accozzarsi in un corpo solo bellezza, grazia e virtù, in una maniera che dovunque si volge quel tale, ciascuna sua azzione è tanto divina, che lasciandosi dietro tutti gli altri uomini, manifestamente si fa conoscere per cosa (come ella è) largita da Dio, e non acquistata per arte umana. Questo lo videro gli uomini in <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo da Vinci</name>, nel quale oltra la bellezza del corpo, non lodata mai a bastanza era la grazia più che infinita in qualunque sua azzione; e tanta e sì fatta poi la virtù, che dovunque lo animo volse nelle cose difficili, con facilità le rendeva assolute. La forza in lui fu molta e congiunta con la destrezza, l'animo e 'l valore sempre regio e magnanimo. E la fama del suo nome tanto s'allargò, che non solo nel suo tempo fu tenuto in pregio, ma pervenne ancora molto più ne' posteri dopo la morte sua. E veramente il cielo ci manda talora alcuni che non rappresentano la umanità sola, ma la divinità istessa, acciò da quella come da modello, imitandolo, possiamo accostarci con l'animo e con l'eccellenzia dell'intelletto alle parti somme del cielo. E per esperienza si vede quegli che con qualche studio accidentale si volgono a seguire l'orme di questi mirabili spiriti, se punto sono dalla natura aiutati, quando il medesimo non sono che essi, tanto almanco s'accostano a le divine opere loro, che participano di quella divinità.</p>
      <p>Adunque mirabile e celeste fu <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>, nipote di <name type="persona" resp="#EMP">ser Piero da Vinci</name>, che veramente bonissimo zio e parente gli fu, nell'aiutarlo in giovanezza. E massime nella erudizione e principii delle lettere, nelle quali egli arebbe fatto profitto grande, se egli non fusse stato tanto vario et instabile. Percioché egli si mise a imparare molte cose e, cominciate, poi l'abbandonava. Ecco nell'abbaco egli in pochi mesi che e' v'attese, fece tanto acquisto, che movendo di continuo dubbi e difficultà al maestro che gli insegnava, bene spesso lo confondeva. Dette alquanto d'opera alla musica, ma tosto si risolvé a imparare a sonare la lira, come quello che da la natura aveva spirito elevatissimo e pieno di leggiadria, onde sopra quella cantò divinamente allo improviso. Nondimeno, benché egli a sì varie cose attendesse, non lasciò mai il disegnare et il fare di rilievo, come cose che gli andavano a fantasia più d'alcun'altra. Veduto questo <name type="persona" resp="EMP">Ser Piero</name>, e considerato la elevazione di quello ingegno, preso un giorno alcuni de' suoi disegni, gli portò ad <name type="persona" resp="EMP">Andrea del Verrocchio</name>, che era molto amico suo, e lo pregò strettamente che gli dovesse dire se <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>, attendendo al disegno, farebbe alcun profitto. Stupì <name type="persona" resp="EMP">Andrea</name> nel vedere il grandissimo principio di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>, e confortò <name type="persona" resp="EMP">Ser Piero</name> che lo facessi attendere, onde egli ordinò con <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> che e' dovesse andare a bottega di <name type="persona" resp="EMP">Andrea</name>. Il che <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> fece volentieri oltre a modo. E non solo esercitò una professione, ma tutte quelle ove il disegno si interveniva. Et avendo uno intelletto tanto divino e maraviglioso, che essendo bonissimo giometra, non solo operò nella scultura e architettura, ma la professione sua volse che fosse la pittura. Mostrò la natura nelle azzioni di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> tanto ingegno, che ne' suo' ragionamenti faceva con ragioni naturali tacere i dotti. Fu pronto et arguto, e con una perfetta arte di persuasione mostrava le difficultà del suo ingegno, che nelle cose de' numeri faceva muovere i monti, tirava i pesi, e fra le altre parole mostrava volere alzare il tempio di San Giovanni di <name type="place" resp="#EMP">Fiorenza</name> e sottomettervi le scalee, senza ruinarlo, e con sì forti ragioni lo persuadeva, che pareva possibile, quantunque ciascuno, poi che e' si era partito, conoscesse per se medesimo la impossibilità di cotanta impresa. Era tanto piacevole nella conversazione che tirava a sé gli animi delle genti. E non avendo egli, si può dir, nulla e poco lavorando, del continuo tenne servitori e cavalli, de' quali si dilettò molto, e particularmente di tutti gli altri animali, i quali con grandissimo amore e pazienzia sopportava e governava. E mostrollo che spesso passando da i luoghi dove si vendevano uccelli, di sua mano cavandoli di gabbia e pagatogli a chi li vendeva il prezo che n'era chiesto, li lasciava in aria a volo, restituendoli la perduta libertà. Laonde volse la natura tanto favorirlo, che dovunque e' rivolse il pensiero, il cervello e l'animo, mostrò tanta divinità nelle cose sue, che nel dare la perfezzione, di prontezza, vivacità, bontade, vaghezza e grazia, nessuno altro mai gli fu pari.</p>
      <p>Trovasi che <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> per l'intelligenzia de l'arte cominciò molte cose e nessuna mai ne finì, parendoli che la mano aggiugnere non potesse alla perfezzione de l'arte ne le cose, che egli si imaginava, con ciò sia che si formava nella idea alcune difficultà tanto maravigliose, che con le mani, ancora che elle fussero eccellentissime, non si sarebbeno espresse mai. E tanti furono i suoi capricci, che filosofando de le cose naturali, attese a intendere la proprietà delle erbe, continuando et osservando il moto del cielo, il corso de la luna e gli andamenti del sole. Per il che fece ne l'animo un concetto sì eretico, che e' non si accostava a qualsivoglia religione, stimando per avventura assai più lo esser filosofo che cristiano.</p>
      <p>Acconciossi per via di <name type="persona" resp="#EMP">Ser Piero</name> suo zio nella sua fanciullezza a l'arte con <name type="persona" resp="#EMP">Andrea del Verocchio</name>, il quale faccendo una tavola dove <name type="persona" resp="#EMP">San Giovanni</name> battezzava <name type="persona" resp="#EMP">Cristo</name>, <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> lavorò uno angelo, che teneva alcune vesti; e benché fosse giovanetto, lo condusse di tal maniera, che molto meglio de le figure d'<name type="persona" resp="#EMP">Andrea</name> stava l'angelo di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>. Il che fu cagione ch'<name type="persona" resp="#EMP">Andrea</name> mai più non volle toccare colori, sdegnatosi che un fanciullo ne sapesse più di lui. Li fu allogato per una portiera, che si aveva a fare in Fiandra d'oro e di seta tessuta, per mandare al <name type="persona" resp="#EMP">Re di <name type="place" resp="#EMP">Portogallo</name></name> un cartone d'<name type="persona" resp="#EMP">Adamo</name> e d'<name type="persona" resp="#EMP">Eva</name>, quando nel Paradiso terrestre peccano: dove col pennello fece <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> di chiaro e scuro lumeggiato di biacca un prato di erbe infinite con alcuni animali, che invero può dirsi che in diligenza e naturalità al mondo divino ingegno far non la possa sì simile.</p>
      <p>Quivi è il fico oltra lo scortar de le foglie e le vedute de' rami, condotto con tanto amor, che l'ingegno si smarisce solo a pensare come uno uomo possa avere tanta pacienzia. Èvvi ancora un palmizio, che ha la rotondità de le ruote de la palma lavorate con sì grande arte e maravigliosa, che altro che la pazienzia e l'ingegno di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> non lo poteva fare. La quale opera altrimenti non si fece: onde il cartone è oggi in Fiorenza nella felice casa del <roleName resp="#EMP">Magnifico</roleName> <name type="persona" resp="#EMP">Ottaviano de' Medici</name> donatogli, non ha molto, dal zio di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>. Dicesi che <name type="persona" resp="#EMP">Ser Piero da Vinci</name> zio di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>, essendo alla villa, fu ricercato domesticamente da un suo contadino, il quale d'un fico da lui tagliato in su 'l podere, aveva di sua mano fatto una rotella, che a Fiorenza gnene facesse dipignere, e che egli contentissimo e volentieri lo fece, sendo molto pratico il villano nel pigliare uccelli e ne le escagioni, e servendosi grandemente di lui <name type="persona" resp="#EMP">Ser Piero</name> a questi esercizii. Laonde fattala condurre a <name type="place" resp="#EMP">Firenze</name>, senza altrimenti dire a <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> di chi ella si fosse, lo ricercò che egli vi dipignesse suso qualche cosa. <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>, arrecatosi un giorno tra le mani questa rotella, veggendola torta, mal lavorata e goffa, la dirizzò col fuoco, e datala a un torniatore, di rozza e goffa che ella era, la fece ridurre delicata e pari. Et appresso ingessatala et acconciatala a modo suo, cominciò a pensare quello che vi si potesse dipignere su, che avesse a spaventare chi le venisse contra, rappresentando lo effetto stesso che la testa già di Medusa. Portò dunque <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> per questo effetto ad una sua stanza, dove non entrava se non e' solo, lucertole, ramarri, grilli, serpi, farfalle, locuste, nottole et altre strane spezie di simili animali: da la moltitudine de' quali, variamente adattata insieme, cavò uno animalaccio molto orribile e spaventoso, il quale avvelenava con l'alito e faceva l'aria di fuoco. E quello fece uscire d'una pietra scura e spezzata, buffando veleno da la gola aperta, fuoco da gli occhi e fumo dal naso sì stranamente, che e' pareva monstruosa et orribil cosa. E penò tanto a farla, che in quella stanza era il morbo de gli animali morti troppo crudele, ma non sentito da <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>, per il grande amore che e' portava alla arte. Finita questa opera, che più non era ricerca né dal villano né dal zio, <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> gli disse che ad ogni sua comodità mandasse per la rotella, che quanto a lui era finita. Andato dunque <name type="persona" resp="#EMP">Ser Piero</name> una mattina a la stanza per la rotella e picchiato alla porta, <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> gli aperse, dicendo che aspettasse un poco; e ritornatosi nella stanza acconciò la rotella al lume in su 'l leggio et assettò la finestra, che facesse lume abbacinato, poi lo fece passar dentro a vederla. <name type="persona" resp="#EMP">Ser Piero</name> nel primo aspetto, non pensando alla cosa, subitamente si scosse, non credendo che quella fosse rotella, né manco dipinto quel figurato che e' vi vedeva. E tornando col passo a dietro, <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> lo tenne, dicendo: <q type="spoken">«Questa opera serve per quel che ella è fatta: pigliatela dunque e portatela, ché questo è il fine, che dell'opere s'aspetta»</q>. Parse questa cosa più che miracolosa a <name type="persona" resp="#EMP">Ser Piero</name>, e lodò grandissimamente il capriccioso discorso di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>; poi comperata tacitamente da un merciaio una altra rotella dipinta d'un cuore trapassato da uno strale, la donò al villano che ne li restò obligato sempre mentre che e' visse. Appresso vendé <name type="persona" resp="#EMP">Ser Piero</name> quella di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> secretamente in <name type="place" resp="#EMP">Fiorenza</name> a certi mercatanti, <num type="cardinal" value="100" resp="#EMP">cento</num> ducati. Et in breve ella pervenne a le mani di <name type="persona" resp="#EMP">Francesco</name> <roleName resp="#EMP">Duca di Milano</roleName> o, vendutagli <num type="cardinal" value="300" resp="#EMP">CCC</num> ducati da detti mercatanti.</p>
      <p>Fece poi <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> una Nostra Donna in un quadro, ch'era appresso <roleName resp="#EMP">Papa</roleName> <name type="persona" resp="#EMP">Clemente VII</name>, molto eccellente. E fra l'altre cose che v'erano fatte, contrafece una caraffa piena d'acqua con alcuni fiori dentro, dove oltra la maraviglia della vivezza, aveva imitato la rugiada dell'acqua sopra, sì che ella pareva più viva che la vivezza. Ad <name type="persona" resp="#EMP">Antonio Segni</name>, suo amicissimo, fece in su un foglio un Nettuno condotto così di disegno con tanta diligenzia, che e' pareva del tutto vivo. Vedevasi il mare turbato et il carro suo tirato da' cavalli marini con le fantasime, l'orche, et i noti et alcune teste di dèi marini bellissime. Il quale disegno fu donato da <name type="persona" resp="#EMP">Fabio</name> suo figliuolo a <name type="persona" resp="#EMP">M<add resp="ed">esser</add> Giovanni Gaddi</name>, con questo epigramma:
        <quote rend="block">
          <lg lang="lat">
            <l>PINXIT VIRGILIVS NEPTVNVM, PINXIT HOMERVS</l>
            <l>DVM MARIS VNDISONI PER VADA FLECTIT EQVOS.</l>
            <l>MENTE QVIDEM VATES ILLVM CONSPEXIT VTERQVE</l>
            <l>VINCIVS AST OCULIS, IVREQVE VINCIT EOS.</l>
          </lg>
        </quote>
      </p>
      <p>Fu condotto a <name type="place" resp="#EMP">Milano</name> con gran riputazione <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> a 'l <roleName resp="#EMP">Duca</roleName> <name type="persona" resp="#EMP">Francesco</name>, il quale molto si dilettava del suono de la lira, perché sonasse: e <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> portò quello strumento, ch'egli aveva di sua mano fabricato d'argento gran parte, accioché l'armonia fosse con maggior tuba e più sonora di voce. Laonde superò tutti i musici, che quivi erano concorsi a sonare; oltra ciò fu il migliore dicitore di rime a l'improviso del tempo suo. Sentendo il duca i ragionamenti tanto mirabili di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>, talmente s'innamorò de le sue virtù, che era cosa incredibile. E pregatolo, gli fece fare in pittura una tavola d'altare, dentrovi una Natività che fu mandata dal duca a l'imperatore. Fece ancora in <name type="place" resp="#EMP">Milano</name> ne' frati di San Domenico a Santa Maria de le Grazie un Cenacolo, cosa bellissima e maravigliosa, et alle teste de gli Apostoli diede tanta maestà e bellezza, che quella del Cristo lasciò imperfetta, non pensando poterle dare quella divinità celeste, che a l'imagine di Cristo si richiede. La quale opera, rimanendo così per finita, è stata da i Milanesi tenuta del continuo in grandissima venerazione, e da gli altri forestieri ancora, atteso che <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> si imaginò e riuscigli di esprimere quel sospetto che era entrato ne gli Apostoli, di voler sapere chi tradiva il loro Maestro. Per il che si vede nel viso di tutti loro l'amore, la paura e lo sdegno, o ver il dolore, di non potere intendere lo animo di <name type="persona" resp="#EMP">Cristo</name>. La qual cosa non arreca minor maraviglia, che il conoscersi allo incontro l'ostinazione, l'odio e 'l tradimento in <name type="persona" resp="#EMP">Giuda</name>, senza che ogni minima parte dell'opera mostra una incredibile diligenzia. Avvenga che insino nella tovaglia è contraffatto l'opera del tessuto, d'una maniera che la rensa stessa non mostra il vero meglio.</p>
      <p>La nobiltà di questa pittura, sì per il componimento, sì per essere finita con una incomparabile diligenzia, fece venir voglia al <roleName resp="#EMP">Re</roleName> di <name type="place" resp="#EMP">Francia</name> di condurla nel regno, onde tentò per ogni via, se ci fussi stato architetti, che con travate di legnami e di ferri, l'avessino potuta armare di maniera, che ella si fosse condotta salva; senza considerare a spesa che vi si fusse potuta fare, tanto la desiderava. Ma l'esser fatta nel muro, fece che <roleName resp="#EMP">Sua Maestà</roleName> se ne portò la voglia, et ella si rimase a' Milanesi. Mentre che egli attendeva a questa opera propose al duca fare un cavallo di bronzo di maravigliosa grandezza, per mettervi in memoria l'imagine del duca. E tanto grande lo cominciò e riuscì, che condur non si poté mai. Ècci opinione che <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>, come dell'altre cose sue faceva, lo cominciasse perché non si finisse; perché, sendo di tanta grandezza in volerlo gettar d'un pezzo, lo cominciò, acciò fosse difficultà di condurlo a perfezzione. Venne al suo tempo in <name type="place" resp="#EMP">Milano</name> il <roleName resp="#EMP">re di <name type="place" resp="#EMP">Francia</name></roleName>; onde pregato <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> di far qualche cosa bizzarra, fece un lione, che caminò parecchi passi, poi s'aperse il petto e mostrò tutto pien di gigli. Prese in <name type="place" resp="#EMP">Milano</name> <name type="persona" resp="#EMP">Salaì</name> Milanese per suo creato, il quale era vaghissimo di grazia e di bellezza, avendo begli capegli, ricci et inanellati, de' quali <name type="place" resp="#EMP">Lionardo</name> si dilettò molto; et a lui insegnò molte cose dell'arte, e certi lavori che in <name type="place" resp="#EMP">Milano</name> si dicono essere di <name type="persona" resp="#EMP">Salaì</name>, furono ritocchi da <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>.</p>
      <p>Ritornò a <name type="place" resp="#EMP">Fiorenza</name>, dove trovò che i frati de' Servi avevano allogato a <name type="persona" resp="#EMP">Filippino</name> l'opere della tavola dello altar maggiore della Nunziata; per il che fu detto da <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> che volentieri avrebbe fatto una simil cosa. Onde <name type="persona" resp="#EMP">Filippino</name> inteso ciò, come gentil persona ch'egli era, se ne tolse giù; et i frati perché <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> la dipignesse, se lo tolsero in casa, facendo le spese a·llui et a tutta la sua famiglia. E così li tenne in pratica lungo tempo, né mai cominciò nulla. In questo mezzo fece un cartone dentrovi una <name type="persona" resp="#EMP">Nostra Donna</name> et una <name type="persona" resp="#EMP">Santa Anna</name>, con un <name type="persona" resp="#EMP">Cristo</name>, la quale non pure fece maravigliare tutti gli artefici, ma finita ch'ella fu, nella stanza durarono duoi giorni di andare a vederla gli uomini e le donne, i giovani et i vecchi, come si va a le feste solenni, per vedere le maraviglie di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>, che fecero stupire tutto quel popolo. Perché si vedeva nel viso di quella <name type="persona" resp="#EMP">Nostra Donna</name> tutto quello che di semplice e di bello può con semplicità e bellezza dare grazia a una madre di <name type="persona" resp="#EMP">Cristo</name>; volendo mostrare quella modestia e quella umiltà che in una vergine contentissima di allegrezza del vedere la bellezza del suo figliuolo, che con tenerezza sosteneva in grembo; e mentre che ella con onestissima guardatura a basso scorgeva un <name type="persona" resp="#EMP">santo Giovanni</name> piccol fanciullo che si andava trastullando con un pecorino, non senza un ghigno d'una <name type="persona" resp="#EMP">Santa Anna</name> che, colma di letizia, vedeva la sua progenie terrena esser divenuta celeste. Considerazioni veramente dallo intelletto et ingegno di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>. Ritrasse la <name type="persona" resp="#EMP">Ginevra d'Amerigo Benci</name>, cosa bellissima; et abbandonò il lavoro a' frati, i quali lo ritornarono a <name type="persona" resp="#EMP">Filippino</name>, il quale sopravenuto egli ancora dalla morte non lo poté finire. Prese <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> a fare per <name type="persona" resp="#EMP">Francesco del Giocondo</name> il ritratto di <name type="persona" resp="#EMP">Mona Lisa</name> sua moglie; e quattro anni penatovi lo lasciò imperfetto, la quale opera oggi è appresso il <roleName resp="#EMP">Re</roleName> <name type="persona" resp="#EMP">Francesco</name> di <name type="place" resp="#EMP">Francia</name> in <name type="place" resp="#EMP">Fontanableò</name>; nella qual testa chi voleva vedere quanto l'arte potesse imitar la natura, agevolmente si poteva comprendere, perché quivi erano contrafatte tutte le minuzie che si possono con sottigliezza dipignere. Avvenga che gli occhi avevano que' lustri e quelle acquitrine che di continuo si veggono nel vivo, et intorno a essi erano tutti que' rossigni lividi et i peli, che non senza grandissima sottigliezza si posson fare. Le ciglia per avervi fatto il modo del nascere i peli nella carne, dove più folti e dove più radi, e girare secondo i pori della carne, non potevano essere più naturali. Il naso, con tutte quelle belle aperture rossette e tenere, si vedeva essere vivo. La bocca, con quella sua sfenditura con le sue fini unite dal rosso della bocca con la incarnazione del viso, che non colori ma carne pareva veramente. Nella fontanella della gola, chi intentissimamente la guardava, vedeva battere i polsi: e nel vero si può dire che questa fussi dipinta d'una maniera da far tremare e temere ogni gagliardo artefice e sia qual si vuole. Usòvi ancora questa arte, che essendo <name type="persona" resp="#EMP">Mona Lisa</name> bellissima, teneva mentre che la ritraeva, chi sonasse o cantasse, e di continuo buffoni che la facessino stare allegra, per levar via quel malinconico che suol dare spesso la pittura a i ritratti che si fanno. Et in questo di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> vi era un ghigno tanto piacevole che era cosa più divina che umana a vederlo, et era tenuta cosa maravigliosa, per non essere il vivo altrimenti.</p>
      <p>Per la eccellenzia dunque delle opere di questo divinissimo artefice, era tanto cresciuta la fama sua, che tutte le persone che si dilettavano de l'arte, anzi la stessa città intera intera desiderava che egli le lasciasse qualche memoria. E ragionavasi per tutto di fargli fare qualche opera notabile e grande, donde il publico fusse ornato et onorato di tanto ingegno, grazia e giudizio, quanto nelle cose di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> si conosceva. E tra il gonfalonieri et i cittadini grandi si praticò che, essendosi fatta di nuovo la gran sala del Consiglio, vi si dovesse dargli a dipignere qualche opera bella; e così da <name type="persona" resp="#EMP">Piero Soderini</name> Gonfaloniere allora di giustizia, gli fu allogata la detta sala. Per il che volendola condurre <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>, cominciò un cartone alla sala del papa, luogo in Santa Maria Novella, dentrovi la storia di <name type="persona" resp="#EMP">Niccolò Piccinino</name> capitano del <roleName resp="#EMP">Duca</roleName> <name type="persona" resp="#EMP">Filippo</name> di <name type="place" resp="#EMP">Milano</name>, nel quale disegnò un groppo di cavalli che combattevano una bandiera, cosa che eccellentissima e di gran magisterio fu tenuta per le mirabilissime considerazioni che egli ebbe nel far quella fuga. Percioché in essa non si conosce meno la rabbia, lo sdegno e la vendetta ne gli uomini che ne' cavalli; tra' quali due, intrecciatisi con le gambe dinanzi, non fanno men vendetta coi denti che si faccia chi gli cavalca nel combattere detta bandiera, dove appiccato le mani un soldato, con la forza delle spalle, mentre mette il cavallo in fuga, rivolto egli con la persona, agrappato l'aste dello stendardo, per sgusciarlo per forza delle mani di quattro, che due lo difendono con una mano per uno, e l'altra in aria con le spade tentano di tagliar l'aste; mentre che un soldato vecchio con un berretton rosso gridando tiene una mano nell'aste, e con l'altra inalberato una storta, mena con stizza un colpo per tagliar tutte a due le mani a coloro, che con forza digrignando i denti, tentano con fierissima attitudine di difendere la loro bandiera; oltra che in terra fra le gambe de' cavagli v'è dua figure in iscorto, che combattendo insieme, mentre uno in terra ha sopra uno soldato, che alzato il braccio quanto può, con quella forza maggiore gli mette alla gola il pugnale, per finirgli la vita, e quello altro con le gambe e con le braccia sbattuto, fa ciò che egli può per non volere la morte. Né si può esprimere il disegno che <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> fece negli abiti de' soldati variatamente variati da lui; simile i cimieri e gli altri ornamenti, senza la maestria incredibile che egli mostrò nelle forme e lineamenti de' cavagli: i quali <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> meglio ch'altro maestro fece, di bravura, di muscoli e di garbata bellezza. La notomia di essi scorticandoli disegnò insieme con quella de gli uomini, e l'una e l'altra ridusse alla vera luce moderna. Dicesi che per disegnare il detto cartone fece uno edifizio artificiosissimo, che stringendolo, s'alzava, et allargandolo, s'abbassava. Et imaginandosi di volere a olio colorire in muro, fece una composizione d'una mistura sì grossa, per lo incollato del muro, che continuando a dipignere in detta sala, cominciò a colare, di maniera che in breve tempo abbandonò quella. Aveva <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> grandissimo animo et in ogni sua azzione era generosissimo. Dicesi che andando al banco per la provisione, ch'ogni mese da <name type="persona" resp="#EMP">Piero Soderini</name> soleva pigliare, il cassiere gli volse dare certi cartocci di quattrini, et egli non li volse pigliare, rispondendogli: <q type="spoken" who="Leonardo_da_Vinci" resp="#EMP">«Io non sono dipintore da quattrini»</q>. Essendo incolpato d'aver giuntato, da <name type="persona" resp="#EMP">Piero Soderini</name> fu mormorato contra di lui; perché <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> fece tanto con gli amici suoi, che ragunò i danari e portolli per restituire, ma <name type="persona" resp="#EMP">Pietro</name> non li volle accettare.</p>
      <p>Andò a <name type="place" resp="#EMP">Roma</name> col <name type="persona" resp="#EMP">Duca Giuliano de' Medici</name> nella creazione di <roleName resp="#EMP">Papa</roleName> <name type="persona" resp="#EMP">Leone</name>, che attendeva molto a cose filosofiche, e massimamente alla alchimia, dove formando una pasta di una cera, mentre ch'e' caminava faceva animali sottilissimi pieni di vento, ne i quali soffiando, gli faceva volare per l'aria; ma cessando il vento, cadevano in terra. Fermò in un ramarro, trovato dal vignaruolo di Belvedere, il quale era bizzarrissimo, di scaglie di altri ramarri scorticate, ali addosso con mistura d'argenti vivi, che nel moversi quando caminava tremavano; e fattoli gli occhi, corna e barba, domesticatolo e tenendolo in una scatola, tutti gli amici a i quali lo mostrava, per paura faceva fuggire. Usava spesso far minutamente digrassare e purgare le budella d'un castrato, e talmente venir sottili, che si sarebbono tenuto in palma di mano. Et aveva messo in un'altra stanza un paio di mantici da fabbro, a i quali metteva un capo delle dette budella e, gonfiandole, ne riempiva la stanza, la quale era grandissima, dove bisognava che si recasse in un canto chi v'era, mostrando quelle trasparenti e piene di vento, da 'l tenere poco luogo in principio, esser venute a occuparne molto, aguagliandole alla virtù. Fece infinite di queste pazzie, et attese alli specchi; e tentò modi stranissimi nel cercare olii per dipignere e vernice per mantenere l'opere fatte. Dicesi che gli fu allogato una opera dal papa, perché subito cominciò a stillare olii et erbe per far la vernice; perché fu detto da <roleName resp="#EMP">Papa</roleName> <name type="persona" resp="#EMP">Leon</name>: «Oimè costui non è per far nulla, da che comincia a pensare alla fine innanzi il principio dell'opera». Era sdegno grandissimo fra <name type="persona" resp="#EMP">Michele Agnolo Buonaruoti</name> e lui; per il che partì di <name type="place" resp="#EMP">Fiorenza</name> <name type="persona" resp="#EMP">Michelagnolo</name> per la concorrenza, con la scusa del <roleName resp="#EMP">Duca</roleName> <name type="persona" resp="#EMP">Giuliano</name>, essendo chiamato dal papa per la facciata di San Lorenzo. <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> intendendo ciò partì, et andò in <name type="place" resp="#EMP">Francia</name>, dove il re avendo avuto opere sue, gli era molto affezzionato, e desiderava ch'e' colorisse il cartone della <name type="persona" resp="#EMP">Santa Anna</name>; ma egli, secondo il suo costume, lo tenne gran tempo in parole. Finalmente venuto vecchio, stette molti mesi ammalato; e vedendosi vicino alla morte, disputando de le cose catoliche, ritornando nella via buona, si ridusse a la fede cristiana con molti pianti. Laonde confesso e contrito, se bene e' non poteva reggersi in piedi, sostenendosi nelle braccia de' suoi amici e servi, volse divotamente pigliare il Santissimo Sacramento fuor de 'l letto. Sopraggiunseli il re che spesso et amorevolmente lo soleva visitare; per il che egli per riverenza rizzatosi a sedere sul letto, contando il mal suo e gli accidenti di quello mostrava tuttavia quanto avea offeso Dio e gli uomini del mondo, non avendo operato nell'arte come si conveniva. Onde gli venne un parossismo messaggero della morte. Per la qual cosa rizzatosi il re, e presoli la testa per aiutarlo e porgerli favore, acciò che il male lo alleggerisse, lo spirito suo, che divinissimo era, conoscendo non potere avere maggiore onore, spirò in braccio a quel re, nella età sua d'anni <num type="cardinal" value="75" resp="#EMP">LXXV</num>. Dolse la perdita di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> fuor di modo a tutti quegli che l'avevano conosciuto, perché mai non fu persona che tanto facesse onore alla pittura. Egli con lo splendor dell'aria sua, che bellissima era, rasserenava ogni animo mesto, e con le parole volgeva al sì et al no ogni indurata intenzione. Egli con le forze sue riteneva ogni violenta furia; e con la destra torceva un ferro d'una campanella di muraglia et un ferro di cavallo, come s'e' fusse piombo. Con la liberalità sua raccoglieva e pasceva ogni amico povero e ricco, purché egli avesse ingegno e virtù.</p>
      <p>Ornava et onorava con ogni azzione qualsivoglia disonorata e spogliata stanza; per il che ebbe veramente <name type="place" resp="#EMP">Fiorenza</name> grandissimo dono nel nascere di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>, e perdita più che infinita nella sua morte. Nella arte della pittura aggiunse costui alla maniera del colorire ad olio una certa oscurità; donde hanno dato i moderni gran forza e rilievo alle loro figure. E nella statuaria fece pruove nelle tre figure di bronzo che sono sopra la porta di San Giovanni da la parte di tramontana, fatte da <name type="persona" resp="#EMP">Giovan Francesco Rustici</name> ma ordinate col consiglio di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name>, le quali sono il più bel getto e di disegno e di perfezzione, che modernamente si sia ancor visto. Da <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> abbiamo la notomia de' cavalli e quella degli uomini assai più perfetta. Laonde per tante parti sue sì divine, ancora che molto più operasse con le parole che co' fatti, il nome e la fama sua non si spegneranno già mai. Per il che fu detto in un suo epitaffio:
      <quote rend="block">
        <lg>
          <l>VINCE COSTVI PVR SOLO</l>
          <l>TVTTI ALTRI; E VINCE <name type="persona" resp="#EMP">FIDIA</name>, E VINCE <name type="persona" resp="#EMP">APELLE</name>,</l>
          <l>E TVTTO IL LOR VITTORIOSO STVOLO.</l>
        </lg>
      </quote>
      Et un altro ancora, per veramente onorarlo, disse:
      <quote rend="block">
        <lg lang="lat">
          <l><name type="persona" resp="#EMP">LEONARDVS</name> VINCIVS. QVID PLVRA?</l>
          <l>DIVINVM INGENIVM, DIVINA MANVS,</l>
          <l>EMORI IN SINV REGIO MERVERE.</l>
          <l>VIRTVS ET FORTVNA HOC MONVMENTVM</l>
          <l>CONTINGERE GRAVISS<add resp="ed">IMIS</add> IMPENSIS CVRAVERVNT.</l>
        </lg>
        <lg lang="lat">
          <l>ET GENTEM ET PATRIAM NOSCIS; TIBI GLORIA ET INGENS</l>
          <l>NOTA EST: HAC TEGITVR NAM <name type="persona" resp="#EMP">LEONARDVS</name> HVMO.</l>
          <l>PERSPICVAS PICTVRAE VMBRAS OLEOQVE COLORES</l>
          <l>ILLIVS ANTE ALIOS DOCTA MANVS POSVIT.</l>
          <l>IMPRIMERE ILLE HOMINVM, DIVVM QVOQVE CORPORA IN AERE</l>
          <l>ET PICTIS ANIMAM FINGERE NOVIT EQVIS.</l>
        </lg>
      </quote>
      </p>
      <p id="last">Fu discepolo di <name type="persona" resp="#EMP">Lionardo</name> <name type="persona" resp="#EMP">Giovanantonio Boltraffio</name> milanese, persona molto pratica et intendente; e così <name type="persona" resp="#EMP">Marco Uggioni</name>, che in Santa Maria della Pace fece il Transito di <name type="persona" resp="#EMP">Nostra Donna</name> e le Nozze di <name type="place" resp="#EMP">Cana</name> galilee.</p>
    </div>
  </body>
</text>
</TEI.2>
